# TousAntiCovid

La liste des [composants TousAntiCovid publiés en open source](https://gitlab.inria.fr/stopcovid19).

Sous la supervision du Ministère des solidarités et de la santé, et du
Secrétariat d’État au numérique, en lien avec le Ministère de l’enseignement
supérieur, de la recherche et de l’innovation, Inria a été missionné le 7 avril
2020 par le Premier Ministre pour piloter le développement de l’application
« TousAntiCovid ». La phase de développement s'est faite au sein de
l’équipe-projet TousAntiCovid, qui rassemble ANSSI, Capgemini, Dassault
Systèmes, INSERM, Lunabee Studio, Orange, Santé Publique France et Withings, et que
complète un écosystème de contributeurs. Les acteurs privés ont contribué à
la phase de conception à titre gracieux. Depuis la phase d’exploitation, qui
a débuté le 2 juin 2020, Inria est devenu assistant à la maitrise d’œuvre de
la Direction Générale de la Santé. Capgemini a terminé sa mission le 15
février 2021 et c'est Orange Busines Service qui est mandaté pour assurer la
tierce maintenance applicative et l'infogérance des infrastrutures.

Ce projet contribue à la gestion de la crise sanitaire Covid-19 et au suivi
épidémiologique par les autorités de santé. L’objectif du projet est de
pouvoir rendre possible la mise à disposition d’une application permettant
d’informer les usagers s’ils ont été en contact avec une personne ayant été
testée positive au Covid-19, et de leur proposer des conduites à tenir,
conformément aux préconisations du Ministère de la Santé et des solidarités.

Le coeur du projet repose sur l’implémentation d’un protocole, ROBERT, qui a
donné lieu à un avis du Conseil national du numérique (rendu public le 24
avril 2020) et à une délibération de la CNIL (rendue publique le 26 avril
2020). Un autre service a été développé, il s'agit du protocole
[Cléa](https://hal.inria.fr/hal-03146022v2) (The Cluster Exposure
Verification (Cléa) Protocol: Specifications of the Lightweight Version).

Cinq fondements ont guidé les développements : 
* L’inscription de l’application TousAntiCovid dans la **stratégie globale** de gestion de la crise sanitaire et de suivi épidémiologique. 
* **Le strict respect du cadre de protection des données et de la vie privée** au niveau national et européen, tel que défini notamment par la loi française et le RGPD ainsi que la boîte à outils récemment définie par la commission européenne sur les applications de suivi de proximité. 
* **La transparence**, qui passe notamment par la diffusion, sous une licence open source, des travaux spécifiques menés dans le cadre du projet. L’objectif est d’apporter toutes les garanties : transparence des algorithmes, code ouvert à terme, interopérabilité, auditabilité, sécurité et réversibilité des solutions. 
* **Le respect des principes de souveraineté numérique du système de santé publique** : maîtrise des choix de santé par la société française et européenne, protection et structuration du patrimoine des données de santé pour guider la réponse à l’épidémie et accélérer la recherche médicale. 
* **Le caractère temporaire du projet**, dont la durée de vie correspondra, s’il est déployé, à la durée de gestion de l’épidémie de Covid-19.


# Principe général de publication 

Pour permettre aux différentes communautés de développeurs et de spécialistes
d’expertiser les algorithmes implémentés et la façon dont cette application
est programmée, en particulier si elle met en œuvre correctement le protocole
ROBERT, le code source est publié sur
[https://gitlab.inria.fr/stopcovid19/](https://gitlab.inria.fr/stopcovid19/).
Le code source présenté est le résultat d’un processus de développement
collaboratif impliquant de nombreuses personnes et organisations au sein de
l’équipe-projet TousAntiCovid.

Les contributions attendues par la communauté des développeurs permettront de
faire évoluer des briques logicielles pour, au final, améliorer la qualité de
l’application. Pour contribuer, merci de prendre connaissance du fichier
[CONTRIBUTING.md](CONTRIBUTING.md). La plateforme Gitlab n’a pas vocation à
héberger les débats d’ordre plus général, politique ou sociétal.

La politique de publication du code source développé dans le cadre du projet repose sur trois catégories :
* Une partie (restreinte) qui n’est pas publiée car correspondant à des tests ou à des parties critiques pour la sécurité de l’infrastructure ; en revanche une documentation, publiée sur le Gitlab présentera les grands principes de sécurité mis en œuvre sur TousAntiCovid (afin de respecter les demandes ou avis de la CNIL et les recommandations de l’ANSSI) ;  
* Une partie qui relève à strictement parler de l’open source, avec des appels à contribution qui sont attendus : cela concerne le cœur de l’application, notamment l’implémentation du protocole ROBERT.

# Description des sous-projets et de la façon dont ils interagissent

Le projet principal est découpé en plusieurs composants dont
l’articulation globale est détaillée dans le document
[comment contribuer](CONTRIBUTING.md).

# Contribution au projet

Pour contribuer au projet, merci de prendre connaissance du fichier [comment contribuer](CONTRIBUTING.md).

# Licence

Sauf mention contraire, les composants du backend TousAntiCovid sont publiés sous licence MPL 2.0 : [LICENSE.md](LICENSE.md).

# Liens
* La présentation globale du projet TousAntiCovid sur inria.fr : [https://www.inria.fr/fr/le-projet-stopcovid](https://www.inria.fr/fr/le-projet-stopcovid)
* Les membres de l’équipe-projet TousAntiCovid : [https://www.inria.fr/fr/stopcovid](https://www.inria.fr/fr/stopcovid)
* Le protocole ROBERT v1 : [https://github.com/ROBERT-proximity-tracing/](https://github.com/ROBERT-proximity-tracing/)
* Le protocole Cléa : [https://hal.inria.fr/hal-03146022v2](https://hal.inria.fr/hal-03146022v2)
* Le document [comment contribuer](CONTRIBUTING.md)
* Le document [de ressources scientifiques du projet](SCIENTIFIC_RESOURCES.md)
* La [liste des sous-projets publiés en open source](https://gitlab.inria.fr/stopcovid19)
